四大訴求終止獨裁體制

四大訴求終止獨裁體制

【歷史回望】

1980年代後期台灣政局風起雲湧，從宣佈解嚴到解除報禁、黨禁，隨之而來的是蓬勃發展的社會運動，野百合學運發生在1990年3月16日，6,000名大學生到中正紀念堂前靜坐抗議，拉出寫有「我們怎能再容忍七百個皇帝的壓榨」的白布條，提出四大訴求，為「野百合學運」揭開了序幕，打破當時國民黨威權獨裁政治體制。

圓山「國是會議」落實改革

相關新聞：港抗爭需面對雙重霸權

野百合學運的時間不長，從3月16日至22日，為期只有六天，全台數千大學生集結在中正紀念堂廣場靜坐，向當時政府提出四大訴求，包括一、「解散國民大會」（主要職權為選舉正副總統、修憲等，類似對岸的全國人大），因當時國民大會由將近半世紀未曾改選的700名老國民代表組成，他們決議將其任期延長為九年，並自行追加出席費，觸發市民不滿；二、廢除架空中華民國憲法的「動員戡亂時期臨時條款」，該條款是憲法附屬條款，容許總統在動員戡亂時期擴充職權，包括延長總統任期等；三、「召開國民國是會議」，讓跨黨派商議國事；四、「提出民主改革的時間表」，公開前三項訴求達成的時間表。

時任總統李登輝3月21日接見53名學運代表（圖），承諾同年6月28日在台北市圓山飯店舉行「國是會議」，與會者除了國民黨政府高級官員，還有美麗島事件受刑者、民進黨領導人和海外黑名單人士，召開朝野協商，最後達成「終止動員戡亂時期」、「回歸憲法」、「廢止『動員戡亂時期臨時條款』」等共識，並透過法定體制逐一落實。

■記者廖梓博